%!TeX root =/home/ivan/Documents/child/materials/2021-sirius/kinematics/kinematics-exam.tex
Будем решать задачу в системе отсчёта первой машины (той, что в начальный момент ехала со скоростью $30\unit{км/ч}$). Первым делом построим график зависимости скорости второй машины от времени.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
  \draw [help lines] (0, -3) grid (9, 3);
  \draw [ultra thick, red]
  	(0,1) to (2,1) |- (5,2) |- (7, 1) |- (9,-1); 
	\draw [->, thick] 
        (-0, 0) -- (9.5, 0) node[above, fill = white, inner sep = 1pt, outer sep = 2pt] {\small $t,\unit{мин}$};
 	\draw [->, thick] 
        (0, -3.4) -- (0, 3.6) node[right, fill = white, inner sep = 2pt, outer sep = 2pt]
        {\small $v_\text{отн},\unit{км/ч}$};
    \foreach \x in {1,2,3,4}{
        \pgfmathsetmacro{\h}{\x * 20}
        \draw [very thick]
            (2*\x, .1) to ++ (0,-.2);
        \draw 
            (2*\x, 0) node [below, fill = white, inner sep = 0pt, outer sep = 3pt] {\footnotesize $\pgfmathprintnumber[assume math mode=true,fixed, precision=2]{\h}$};
    }
    \foreach \x in {-1,0,1}{
        \pgfmathsetmacro{\h}{\x * 30}
        \draw [very thick]
            (.1,2*\x) to ++ (-.2,0);
        \draw 
            (0,2*\x) node [left] {\footnotesize $\pgfmathprintnumber[assume math mode=true,fixed, precision=2]{\h}$};
    }
\end{tikzpicture}
\end{center}
Из графика видно, что движение второй машины можно разбить на участки, на которых она двигалась с постоянной скоростью. Поэтому график зависимости координаты второй машины от времени будет кусочно-линейным. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
  \draw [help lines] (0, 0) grid (9, 6);
  \draw [ultra thick, red]
  	(0,0) to (2,1) to ++ (3,3) to ++ (2,1) to ++ (2,-1);
	\draw [->, thick] 
        (-0, 0) -- (9.5, 0) node[above, fill = white, inner sep = 1pt, outer sep = 2pt] {\small $t,\unit{мин}$};
 	\draw [->, thick] 
        (0, -.4) -- (0, 6.6) node[right, fill = white, inner sep = 2pt, outer sep = 2pt]
        {\small $\ell_\text{отн},\unit{км}$};
    \foreach \x in {1,2,3,4}{
        \pgfmathsetmacro{\h}{\x * 20}
        \draw [very thick]
            (2*\x, .1) to ++ (0,-.2);
        \draw 
            (2*\x, 0) node [below, fill = white, inner sep = 0pt, outer sep = 3pt] {\footnotesize $\pgfmathprintnumber[assume math mode=true,fixed, precision=2]{\h}$};
    }
    \foreach \y in {0,1,...,3}{
        \pgfmathsetmacro{\h}{\y * 10}
        \draw [very thick]
            (.1,2*\y) to ++ (-.2,0);
        \draw 
            (0,2*\y) node [left] {\footnotesize $\pgfmathprintnumber[assume math mode=true,fixed, 1000 sep={}, precision=3]{\h}$};
    }
\end{tikzpicture}
\end{center}